

IMIĘ i NAZWISKO (DRUKOWANE):

Nr grupy:

40 pkt.

Kolokwium I – 15 grudnia 2025 r.

- Proszę o wyraźne podpisanie pracy. Imię i nazwisko muszą być DRUKOWANE.
- Proszę o wpisanie numeru grupy w postaci 1.x. Osoby powtarzające wpisują W.
- Proszę o czytelność – bez nadmiernych skreśleń, strzałek i dodatkowych kartek.
- Każde zadanie musi być rozwiązane na odpowiedniej stronie.

1. Zbuduj formułę równoważną $p \oplus q$, wykorzystując wyłącznie funktor \downarrow (NOR).

Rozwiązanie: Zaczniemy od zapisania funktora \oplus w postaci CNF, mianowicie

$$p \oplus q \equiv (p \vee q) \wedge (\neg p \vee \neg q).$$

Z prawa de Morgana otrzymujemy zatem

$$\begin{aligned} p \oplus q &\equiv \neg \neg [(p \vee q) \wedge (\neg p \vee \neg q)] \equiv \\ &\equiv \neg [\neg(p \vee q) \vee \neg(\neg p \vee \neg q)] \equiv \\ &\equiv (p \downarrow q) \downarrow (\neg p \downarrow \neg q). \end{aligned}$$

Ostatecznie, ponieważ

$$\neg p \equiv p \downarrow p,$$

to

$$p \oplus q \equiv (p \downarrow q) \downarrow [(p \downarrow p) \downarrow (q \downarrow q)].$$

10 pkt.

2. Uzasadnij, że dla dowolnych zbiorów A , B i C zachodzi równość

$$(A \triangle B) \cap C = (A \cap C) \triangle (B \cap C).$$

10 pkt.

Rozwiązanie: Mamy

$$\begin{aligned} (A \triangle B) \cap C &= [(A \setminus B) \cup (B \setminus A)] \cap C = && \text{(definicja różnicy symetrycznej)} \\ &= [(A \cap B^c) \cup (B \cap A^c)] \cap C = && \text{(zamiana różnicy na iloczyn)} \\ &= [(A \cap B^c) \cap C] \cup [(B \cap A^c) \cap C] = && \text{(rozdzielność } \cap \text{ względem } \cup) \\ &= (A \cap B^c \cap C) \cup (A^c \cap B \cap C). && \text{(łączność i przemienność } \cap) \end{aligned}$$

Z drugiej strony

$$\begin{aligned} (A \cap C) \triangle (B \cap C) &= [(A \cap C) \cap (B \cap C)^c] \cup [(B \cap C) \cap (A \cap C)^c] = && \text{(definicja } \triangle) \\ &= [(A \cap C) \cap (B^c \cup C^c)] \cup [(B \cap C) \cap (A^c \cup C^c)] = && \text{(prawo de Morgana)} \\ &= [(A \cap C \cap B^c) \cup (A \cap C \cap C^c)] \cup \\ &\quad \cup [(B \cap C \cap A^c) \cup (B \cap C \cap C^c)] = && \text{(rozdzielność i łączność } \cap) \\ &= (A \cap C \cap B^c) \cup \emptyset \cup (B \cap C \cap A^c) \cup \emptyset = && (A \cap A^c = C \cap C^c = \emptyset) \\ &= (A \cap B^c \cap C) \cup (A^c \cap B \cap C). && \text{(przemienność } \cap) \end{aligned}$$

Obie strony okazały się być równe, co kończy dowód.

3. Uzasadnij, że dla dowolnej liczby naturalnej n zachodzi równość

$$(2n+1) + (2n+3) + \dots + (4n-3) + (4n-1) = 3n^2.$$

10 pkt.

Rozwiązanie: Dowodzoną równość można zapisać równoważnie w postaci

$$\sum_{k=n}^{2n-1} (2k+1) = 3n^2.$$

Dla $n = 1$ otrzymujemy

$$3 = 3 \cdot 1^2,$$

co jest oczywiście prawdą. Niech teraz n będzie dowolnie wybraną liczbą naturalną. Załóżmy, że

$$\underbrace{(2n+1) + (2n+3) + \dots + (4n-3) + (4n-1)}_{L_n} = 3n^2.$$

Musimy sprawdzić, że

$$\underbrace{(2(n+1)+1) + (2(n+1)+3) + \dots + (4(n+1)-3) + (4(n+1)-1)}_{L_{n+1}} = 3(n+1)^2.$$

Mamy

$$\begin{aligned} L_{n+1} &= (2n+3) + (2n+5) + \dots + (4n-1) + (4n+1) + (4n+3) = \\ &= (2n+1) + (2n+3) + \dots + (4n-1) + (4n+1) + (4n+3) - (2n+1) = \\ &= L_n + (4n+1) + (4n+3) - (2n+1) = \\ &= 3n^2 + 6n + 3 = \\ &= 3(n^2 + 2n + 1) = \\ &= 3(n+1)^2, \end{aligned}$$

co kończy dowód indukcyjny.

4. Rozważmy zbiór X , którego elementami są ciągi o wyrazach -1 lub 1 o długości 4 . W X wprowadzamy relację \sim wzorem

$$(a_1, a_2, a_3, a_4) \sim (b_1, b_2, b_3, b_4) \Leftrightarrow a_1 + a_2 + a_3 + 2a_4 = b_1 + b_2 + b_3 + 2b_4$$

10 pkt.

dla dowolnych $(a_1, a_2, a_3, a_4), (b_1, b_2, b_3, b_4) \in X$. Relacja \sim jest relacją równoważności (nie musisz tego sprawdzać). Znajdź wszystkie klasy abstrakcji względem tej relacji.

Rozwiązanie: Dla dowolnego $(a_1, a_2, a_3, a_4) \in X$ oznaczmy

$$S((a_1, a_2, a_3, a_4)) = a_1 + a_2 + a_3 + 2a_4.$$

Klasy abstrakcji będą zbiorami elementów X o równych sumach S . Dla wyrazów -1 i 1 rozważana suma może być równa $-5, -3, -1, 1, 3$ lub 5 . Otrzymujemy zatem sześć różnych klas abstrakcji. Są to

$$\begin{aligned} &\{(1, 1, 1, 1)\}, \\ &\{(1, 1, -1, 1), (1, -1, 1, 1), (-1, 1, 1, 1)\}, \\ &\{(1, 1, 1, -1), (1, -1, -1, 1), (-1, 1, -1, 1), (-1, -1, 1, 1)\}, \\ &\{(1, 1, -1, -1), (1, -1, 1, -1), (-1, 1, 1, -1), (-1, -1, -1, 1)\}, \\ &\{(1, -1, -1, -1), (-1, 1, -1, -1), (-1, -1, 1, -1)\}, \\ &\{(-1, -1, -1, -1)\}. \end{aligned}$$